# Лекция 5

## 2. Модификаторы типов. Указатели. Функции. Ссылки и константы. Приведение типов.

### 3. Ссылки и константы. Приведение типов.

#### 1. Ссылки

Ссылки это концепция, которая появилась в языке C++ (в C их нет).

Мы хотим уметь создавать псевдонимы (синонимы) для наших переменных, то есть мы хотим чтобы конструкция 

```c++
int first = 0;
int second = a;
```

second интепретировалась бы как новое имя для переменной first, а не как новая переменная.

Допустим мы хотим написать функцию, которая принимала бы вектора и меняла его, если мы напишем так: 

```c++
void f(std::vector<int> v) {...}
```

то при каждом вызове функции f вектор будет копироваться и изменять мы будем копию. Эту проблему конечно можно решить с помощью указателей, то есть передавать адрес вектора. Это не очень удобно, потому что каждый раз этот адрес нужно разименовывать.

Давайте объявим ссылку: 

```c++
int main() {
  int a = 1;
  int& b = a;
}
```

то есть добавление знака & к типу T означает что мы хотим создать ссылку на переменную типа T.

Теперь b это новое название для переменной a. То есть если мы поменяем a, то поменяется и b (и наоборот).

Соответственно для параметров функции это работает аналогично.

Важное замечание: ссылка привязывается на все время своего существование. То есть если у нас есть ссылка second которая указывает на переменную first, то эту ссылку нельзя перепривязать ни к чему другому.

На текущем уровне знаний мы никак не сможем отличить ссылку от переменной на которую она ссылается. То есть любые операции с ссылкой будут давать тот же результат что и с переменной (даже адрес будет совпадать)

Очевидно, что нельзя объявить ссылку без инициализации, ведь она должна быть к чему-то привязана

Ссылку можно проинициализировать только lvalue, то есть нельзя написать что-то такое int& a = 10. 


Нельзя перегружать по ссылке:

```c++
void f(int& c) {}
void f(int c) {}

int main() {
  int a;
  int& b = a;
  f(a);
}
```

В данном случае произойдет CE, потому что нельзя отличить ссылку от не ссылки.

Нельзя объявить указатель на ссылку, то есть написать int&* a = &c;

Нельзя объявить массив ссылок и нельзя объявить ссылку на ссылку. 

Теперь мы можем реализовать функцию swap более правильно:

```c++
void swap(int& a, int& b) {
  int tmp = a;
  a = b;
  b = tmp;
}
```

Теперь стоит обсудить возвращение ссылок из функций. Давайте посмотрим на несколько примеров: 

```c++
int& f(int& x) {
  ++x; 
  return x;
}

int main() {
  int a = 10;
  f(a) = 20;
}
```

Такой код будет работать, потому что функция f возвращает ссылку, то есть lvalue.

Еще такой пример:

```c++
int& f() {
  int x = 10;
  return x;
}

int main() {
  int& a = f();
  a = 10;
}
```

Это уже UB. Потому что это битая ссылка (dangling reference) (вернули ссылку на объект который уже не существует после выхода из функции).

При этом уничтожение ссылки не ведет к уничтожению объекта: 

```c++
int main() {
  int a = 10;
  {
    int& b = a;
  }
  a = 5; // OK
}
```

#### 2. Константы

Мы можем объявлять в коде константные переменные: 


```c++
int main() {
  const int a = 5;
}
```

Такие переменные нельзя изменять. 

То есть const T это такой тип, который ведет себя почти как T, но поддерживает меньше операций над собой.

Теперь давайте объединим константы с указателями и ссылками. 

```c++
int main() {
  int a;
  const int* ptr = &a;
}
```

Так можно завести указатель на константу. То есть сам указатель можно менять, а вот то что под ним ведет себя как константа.

Можно создать константный указатель: 

```c++
int main() {
  int a;
  int* const ptr = &a;
}
```

Тогда сам указатель менять нельзя, а то что под ним можно.

Можно создать константный указатель на константу:

```c++
int main() {
  int a;
  const int* const ptr = &a;
}
```

Тут стоит сказать, что здесь происходит неявный каст от не константы (int* &a) к константе.

Давайте соберем все примеры:

```c++
int main() {
  int a = 5;

  const int* p = &a;
  ++p; // OK
  ++*p; // CE

  int* const pp = &a;
  ++pp; // CE
  ++*pp; // OK

  const int* const ppp = pp; // OK (cast from int* to const int*)
  ++ppp; // CE
  ++*ppp; // CE

  int* const q = ppp; // CE (запрещенный каст)
  const int* qq = ppp; // OK, copy
}
```

Теперь объединим ссылки и константы. Можно завести константную ссылку: 

```c++
int main() {
  int a = 5;
  const int& ref = a;
}
```

Работает так же как обычная ссылка, но запрещает менять объект (доступ только на чтение по сути).

Присвоить обычной ссылке константную ссылку нельзя:

```c++
int main() {
  int a = 5;
  const int& ref = a;
  int& b = ref; // CE
}
```

Теперь у нас есть 4 способа передавать в функцию значение:

1. По значению (будет копия)
2. По константному значению (бессмысленно, так никто не пишет)
3. По ссылке (можем менять исходный объект)
4. По константной ссылке (без копии, но объект менять не можем)

Кстати можно делать перегрузку по константной и не константной ссылкам.

Константную ссылку можно присваивать константным объектам (это называется продление жизни): 

```c++
int main() {
  const int& a = 5;
}
```

#### 3. Приведение типов и касты

В си приводить типы можно было только одним способом: 

```c++
int main() {
  int a = 5;
  double d = (double)a;
}
```

Это называется C-style кастом.

Это очень плохой кодстайл, но чтобы понять почему сначала изучим плюсовые приведения типов. Их несколько:

1. static_cast

```c++
int main() {
  int a = 5;
  double d = static_cast<double>(a); // тут создалась новая сущность
}
```

static_cast использует преобразование известное компилятору. Их много, например bool в int, const char* в std::string и тд.

static он как раз потому что проверяет возможность конвертации на этапе компиляции. Про dynamic_cast поговорим попозже) 

2. reinterpret_cast 

Эта штука умеет приводить любой тип к любому. Она просто интепретирует байты памяти одного типа как байты памяти другого типа. reinterpret_cast умеет приводить только указатели и ссылки, потому что он не создает новых сущностей.

3. const_cast

Эта штука позволяет навешивать константность и снимать ее.

Этот каст можно легитимно использовать только при навешивании константы, например чтобы выбрать правильную перегрузку:

```c++
void f(int &) {} // 1
void f(const int&) {} // 2

int main() {
  int a = 10;
  f(a); // 1
  f(const_cast<const int&>(a)); // 2
} 
```

При снятии константы это будет адекватно работать только если тип изначально был не константой: 

```c++
int main() {
  int c = 5;
  const int& a = c;
  int& x = const_cast<int&>(a);
  ++x; // OK

  const int d = 10;
  int& dd = const_cast<int&>(d);
  ++dd; // UB
}
```

4. C-style каст (говорили про него выше)

Этот каст применяет все возможные касты (в комбинациях с const_cast). Поэтому им нельзя пользоваться) 

## 3. Основы ООП

### 1. Основные термины

**Def.** ООП (объектно-ориентированное программирование) это методология программирования, основанная на представлении программы в виде совокупности объектов, каждый из которых является экземпляром определённого класса, а классы образуют иерархию наследования.

Основные принципы ООП:

1. Абстракция

Абстрагирование означает выделение значимой информации и исключение из рассмотрения незначимой. В ООП рассматривают лишь абстракцию данных (нередко называя её просто «абстракцией»), подразумевая набор наиболее значимых характеристик объекта, доступных остальной программе.

2. Инкапсуляция

Свойство системы, позволяющее объединить данные и методы, работающие с ними, в классе. 

**Note.** В C++ под инкапсуляцией так же понимается сокрытие данных, но вообще говоря это необязательное условие

3. Наследование

Наследование — свойство системы, позволяющее описать новый класс на основе уже существующего с частично или полностью заимствованной функциональностью. 

4. Полиморфизм

Полиморфизм подтипов (в ООП называемый просто «полиморфизмом») — свойство системы, позволяющее использовать объекты с одинаковым интерфейсом без информации о типе и внутренней структуре объекта.

### 2. Структуры в C

В языке c структуры являются просто механизмом для упаковки данных в одну сущность. То есть выполняется только принцип "Абстракция"

```C
struct TestStruct {
  int a;
  int b;
  int c;
};

int main() {
  TestStruct s;
  s.a = 10;
  s.b = 20;
  s.c = 30;
}
```

### 3. Классы и структуры в C++. Основной синтаксис

**Note.** До момента, о котором будет сказано, class и struct это одно и тоже

**Def.** Класс - кастомный тип данных, состоящий из набора "полей" и методов для взаимодействия с ними

Объявление класса в C++:

```c++
class Class {
    ...
};
```

**Note.** Символ ";" был оставлен по историческим причинам

На самом деле мы уже можем создать наш объект (только делать с ним ничего не можем):

```c++
int main() {
    Class c;
};
```

**Note.** sizeof(c) == 1

### 4. Поля и методы. Инициализация по умолчанию. Определение методов вне класса.

**Def.** Поля - перечисление данных, которые хранит в себе объект. Давайте напишем свою структуру студент:

```c++
struct Student {
    std::string name;
    size_t grade;
};
```

Такой класс будет хранить в себе имя и оценку студента.

**Def.** Методы класса - перечисление функций, которые можно делать над объектом данного класса:

Добавим в нашу структуру метод:

```c++
struct Student {
    std::string name;
    size_t grade;

    void Print() {
        std::cout << name << " " << grade << std::endl;
    }
};
```

**Note** Из методов класса нам доступны его поля

Попробуем создать студента и запринтить его

```c++
int main() {
    Student student;
    student.Print();
}
```

Как можно заметить, поля grade и name получили какие-то значения (значения по умолчанию).
В случае приметивных типов значения будут рандомные (мусорные).

Можно так же непосредственно указать значения по умолчанию при объявлении полей:

```c++
struct Student {
    std::string name = "Test";
    size_t grade = 10;

    void Print() {
        std::cout << name << " " << grade << std::endl;
    }
};
```

Метод Print можно было бы определить и вне нашей структуры:

```c++
struct Student {
    std::string name;
    size_t grade;

    void Print(); // Объявили
};

void Student::Print() {
  std::cout << name << " " << grade << std::endl; // определили
}
```

### 5. Операторы ".", "->" и ключевое слово this

Для обращения к полям и методам класса служит оператор "."

Если же у нас есть не объект класса, а указатель на него, то обращение к полям и методам класса делается с помощью оператора ->

```c++
int main() {
    Student student;
    Student* ptr;
    ptr->Print();
}
```

Внутри класса так же существует ключевое слово this. Это указатель на текущий объект класса, в котором мы находимся.

### 6. Class scope 

Место в коде от фигурной скобки открывающей класс до ; называется Class scope. 

В этом скоупе можно делать только объявления (и определения). То есть здесь нельзя писать выражения и управляющие конструкции. 

### 7. Внутренние классы

В том числе в class scope можно объявлять структуры/классы: 

```c++
struct Student {
  struct Test {
    int a;
    int b;
  };
};
```

И можно объявлять using'и.

Внутри функций тоже можно объявлять структуры и классы.
